# Cultura popular
Um bom exemplo para pensar a relação entre popular e erudito está nas práticas terapêuticas. Em nosso país, ainda é comum que pessoas à procura de tratamento de saúde acionem, simultaneamente, dois sistemas aparentemente opostos: a medicina formalizada e os saberes populares (uso de plantas, prática de benzedeiras, o chá da vovó que alivia as dores de estômago, a “garrafada” que auxilia no reumatismo, etc).

Na Região Sul do país, por exemplo, há uma tradição antiga na qual pessoas (geralmente mulheres) saem na madrugada da Sexta-Feira Santa para realizar a coleta de uma planta com propriedades curativas chamada marcela. Acredita-se que essa planta, ao ser colhida durante esse período, tem suas propriedades medicinais potencializadas. Um dos usos mais comuns da marcela é sua aplicação para a confecção de tra­vesseiros para crianças, pois é uma planta considerada calmante. Por isso é empregada, também, no tratamento de outras irritações, como dores de cabeça e problemas no estômago.

A eficácia é estabelecida com base em seus efeitos práticos e na capa­cidade do curador em “descobrir” qual é o problema partindo apenas de uma narrativa (o relato da pessoa). No caso dos tratamentos populares, o relato passa a ser tão importante quanto o exame prognóstico - o que, muitas vezes, não ocorre nos tratamentos convencionais. Zucon e Braga, ao realizarem uma pesquisa sobre benzedeiras no sul do país, em especial no Estado do Paraná, destacaram que essa classe de profissionais geralmente é procurada quando os tratamentos convencionais não surtem efeito.

O uso de tecnologias e equipamentos eletrônicos é ainda passível de ser incorporado à prática: benzimentos podem ser realizados por telefone ou por meio de fotografias. A cultura popular permite utilizar elementos de diferentes matri­zes - religiosas, estéticas ou técnicas - para ordenar o mundo ao seu redor. Por sua vez, a cultura erudita apresenta um repertório, embora em permanente transformação, mais rígido.

Assim como ocorria na política e na economia, o conhecimento formal (escrito) estava nas mãos de poucas pessoas. Vale destacar que, nessa época, a maioria da população era constituída por pessoas não letradas. O acesso aos textos escritos, tanto filosóficos quanto literá­rios, era restrito, concentrado em poder do clero e da alta aristocracia. Tratava-se de uma forma de controle. Em decorrência das relações de poder estabelecidas na sociedade europeia, a cultura erudita se consolidava como oficial, enquanto a outra cultura passava a ser classificada de forma pejorativa sob o termo popular. Inicialmente, o camponês tinha conhecimento a respeito dos ciclos da terra, das estações e dos impactos desses ciclos e estações sobre as colheitas. Tratava-se de um saber transmitido oralmente e voltado à experiência cotidiana. Em contrapartida, o conhecimento erudito, com forte base filosófica greco-romana, era mais abstrato, produzindo conceitos para explicar a realidade.

O historiador italiano Carlo Ginzburg dizia que várias práticas e crenças populares tinham um substrato pré-cristão e que, ao serem interpretadas pelo corpo conceitual da Igreja, eram entendidas como heréticas.

Percebemos que o conhecimento popular e o erudito, embora distin­tos, dialogavam entre si, muitas vezes de forma conflituosa. No entanto, foram esses encontros que, alguns séculos mais tarde, fizeram emergir a ideia de folclore e sua valorização.

A palavra folclore (do inglês folklore) surgiu no século XIX e quer dizer “saberes do povo”. Nesse período, a cultura popular passou a ser valorizada e tornou-se objeto de inspiração para manifestações artís­ticas e literárias as mais variadas, em uma época que se convencionou chamar de romantismo.

O romantismo como movimento intelectual tinha seus interesses nas paisagens naturais, nos cenários bucólicos do campo e dos camponeses. Não deixava de ser uma resposta aos processos de industrialização e urbanização. Desse modo, o folclore se inseria como alvo de interesse acadêmico também para registrar práticas e costumes, cuja continuidade acreditava-se ameaçada. Ao lado do saudosismo romântico estavam a emergência dos movimentos nacionalistas de afirmação da identidade e a busca de símbolos e valores que representassem a nação.

Foi mediante os movimentos nacionalistas que a instância política percebeu o folclore como uma ferramenta para a consolidação dos Estados-nação. Mitos e lendas foram acionados como sínteses do espírito de um povo. Da mesma forma, festejos e folguedos, até então muitas vezes marginalizados, passaram a ser valorados e transformados em símbolos nacionais. É com esse espírito que, como diriam Hobsbawm e Ranger, as tradições são inventadas.

A ideia de invenção das tradições passa por sua utilização política para a construção de uma identidade que se projeta para as fronteiras externas ao grupo. Ao acionar uma manifestação ou símbolo como representante de um povo ou do próprio Estado, este sofre transformações e adaptações e, em casos extremos, perde seu sentido original. A suástica é um bom exemplo disso. O conhecido símbolo do nazismo não tem uma origem única, sendo encontrado em culturas e religiões de diferentes partes do mundo (hopis, celtas, hindus, budistas etc.).

Peter Fry considerou que esses elementos, ao se trans­formarem em símbolos nacionais, foram, em termos, dissociados de suas origens e contextos locais e, portanto, seu poder de expressar a identidade de um grupo foi enfraquecido. Da mesma forma, o carnaval, ao ser oficializado como festa nacional no final da década de 1930, precisou se adaptar. Na época, havia uma “orientação” para que os sambistas valorizassem letras patrióticas de enaltecimento do país.

Até meados da década de 1930, prevaleceu a ideia de miscigenação vinculada a critérios biológicos, visão que mudaria com alguns dos nomes mais importantes da sociologia brasileira, ligados à USP, entre os quais estavam Sérgio Buarque de Holanda, Caio Prado Júnior e Gilberto Freyre. Com esses teóricos, a ideia de miscigenação saiu do campo da biologia e enveredou para os aspectos sociais e culturais.

Freyre ressaltou os valores e costumes positivos de cada uma das três raças formadoras do Brasil para a constituição da cultura brasileira: alimentação, hábitos de higiene, sexualidade etc.

Embora os artistas da Semana de Arte Moderna estivessem embebidos da cultura popular, a Semana de Arte Moderna foi um movimento da elite paulistana e, portanto, uma releitura.

Como apontou Da Matta, o mito esconde os processos desiguais que resultaram na subordinação de outros povos em uma estrutura colonial hierarquizada e desigual. Por que nos Estados Unidos traços genéticos são o suficiente para classificar uma pessoa como negra e no Brasil basta um elo com a cor branca para que seja considerada “mestiça”? Chama atenção o fato de que todas as qualidades atribuídas a cada uma das três raças formadoras do Brasil são tratadas como naturais, sendo que, na realidade, trata-se de diferenças socialmente construídas, o que, como veremos, sustenta uma ordem desigual. É por não reconhecer o caráter desigual e hierárquico da sociedade brasileira que muitas pessoas chegam a se referir aos pro­ gramas de cotas como uma espécie de “racismo reverso”, ou pior, como políticas que instauram o racismo.

Na Era Vargas, houve um processo de nacionalização do país. Um dos principais alvos da campanha de nacionalização era a proibição da língua materna em todas as suas esferas: pública e privada. As pessoas denunciadas por falarem línguas estrangeiras eram presas, e há até mesmo registro de humilhações em praça pública nesses casos. No caso dos imigrantes alemães, a situação se agravou ainda mais após a entrada do Brasil na Segunda Guerra Mundial, quando qualquer manifestação étnica passou a ser vista como apologia ao nazismo. Ambos, classes populares e imigrantes, resistiram, cada um a seu modo, à repressão do Estado: burlando a censura, sussurrando pelos cantos das casas, sambando nos terreiros de candomblé, enfim, mostrando-nos que nenhuma unidade ou identidade nacional pode ser absoluta. O samba surge como fragmentos da cultura iorubá como necessidade de comunhão e revolução política.

No Brasil, há uma tendência de transformar relações impessoais em pessoais. Muitas vezes, procuramos brechas de afinidade para estreitar alguns laços: torcer para o mesmo time de futebol, ter um gosto musical semelhante, descobrir um amigo em comum.

Segundo Roberto da Matta, enquanto países como os Estados Unidos e a França obedeciam à lógica individualista, o Brasil seria um híbrido, combinando elementos individualistas e hierárquicos. A rua representa esse modelo impessoal e individualista, ao passo que a casa encarna o universo da rede de relações pessoais no interior da qual o sentido de pertencimento ao todo é possível. Nessa leitura do Brasil, o mundo da rua não é confortável, tanto que as redes de relações às quais pertencemos são acionadas sempre que possível. Daí as estratégias de aproximação com estranhos, procurando-se elementos de afinidade. Aqui, ao contrário do que ocorreu nos Estados Unidos, a mobilidade foi atrelada não à igualdade de condições, mas às relações da pessoa com aqueles mais bem posicionados social e economicamente. Não é por acaso que, em nosso país, o compadrio se tornou uma instituição poderosa e que, por muito tempo, ser apa­drinhado por um político ou coronel era um dos poucos caminhos para a ascensão social. Ocorre que o compadrio, ao mesmo tempo que era hierárquico, era personalizado e implicava relações de amizade e confiança.

Na década de 1930, a carteira de trabalho se tornou um documento que atribuía ao indivíduo o status de cidadão. Para isso, era necessário que a profissão exercida estivesse na lista das atividades regulamentadas pelo Estado. Já os trabalhadores urbanos e rurais desprovidos do registro em carteira não eram perce­ bidos como cidadãos plenos. A correlação entre profissão e cidadania foi tão saliente que, por algum tempo, as associações profissionais podiam fazer a expedição do documento de identidade. Engana-se quem pensa que se tratava de ampliar os direitos políticos da pessoa, uma dimensão importante do conceito universal da cidadania. Pelo contrário, facilitar o acesso ao título de eleitor implicava fortalecer a lealdade ao empregador por meio do voto. O trabalhador “filiava-se” politicamente ao candidato apoiado por seu empregador. O político, geralmente também patrão e empresário, é quem, ainda hoje, faz a mediação entre a pessoa e os serviços públicos (os quais teoricamente são direitos universais dos cidadãos). Mesmo o voto sendo secreto, o acordo estabelecido entre regatão e freguês é cumprido, pois se trata de um vínculo de lealdade. As relações pessoais na política não são malvistas pelos trabalhadores do interior. Trocar o voto por pequenos favores políticos (ou econômicos) faz a pessoa sentir que tem aliados em esferas às quais normalmente não tem acesso. A lógica local não vê isso como “venda de votos”, mas como ajuda mútua. O político ou comerciante tem acesso a determinados espaços aos quais o habitante local não tem, atuando, assim, como um mediador entre a pessoa e o Estado. Se, por um lado, o acesso direto ao governo fortalecia hipoteticamente o indivíduo, por outro, enfraque­ cia entidades coletivas que tinham função representativa no sistema democrático. Desse ponto de vista, talvez a medida do governo fosse centralizar ainda mais o poder político, em vez de ampliar a partici­ pação popular. Ainda, o canal direto com o próprio ministro parecia replicar uma lógica baseada nas relações pessoais, em lugar de tornar as relações entre indivíduos e Estado impessoais, como se espera dos regimes democráticos modernos.

Apesar de trabalhar no espaço mais íntimo da família, preparando as refeições, limpando a casa, a empregada não costumava ser vista com igualdade perante os patrões. Uma prova disso, conforme Da Matta, é o fato de que, muitas vezes, nem o sobrenome da empregada doméstica chegava a ser conhecido pelo empregador. Da mesma forma, o pagamento pelo trabalho era considerado pelo empregador muito mais um favor do que um dever. Novamente, nesse caso, vemos que as pessoas no Brasil ocupam posições desiguais na sociedade, o que gera uma cidadania verticalizada, desigual.

As festas são importantes pois consistem em um período que escapam ao cotidiano e, por isso, têm a função de reforçar determinados valores. Existem as festas da ordem (como o Sete de Setembro), as festas da desordem (o carnaval) e os festejos religiosos; os três aspectos foram pensados por Da Matta como complementares entre si, ligando a pessoa aos espaços da rua, da casa e de outros mundos. Enquanto os primeiros consistem em reforçar para a sociedade valores e normas já existentes, os segundos invertem ou desconstroem a ordem social, ao menos durante o ritual. O rito é apresentado ao mesmo tempo ao povo e às autoridades, mas encerra significados diferentes: quanto ao povo, a parada militar tem a função de mostrar a força do Estado, ao qual a população deve estar submetida; já sua apresentação às autoridades demonstra o reconhecimento em relação ao poder estabelecido. Por essas razões, as paradas militares no Brasil têm a função de reforçar as distinções hierárquicas estabelecidas no país. Se existe alguma hierarquia, durante o carnaval, ela está às avessas. Quando se trata da avenida por onde desfilam carros alegóricos e pessoas, o espetáculo gira em torno daqueles que, no dia a dia, são hierarquicamente inferiores: pobres, negros, empregadas domésticas, categorias sociais que se apresentam em maior número no carnaval. Se pensarmos nos desfiles do carnaval carioca, a despeito de suas transformações, muitas pessoas saem das comunidades inferiores em que vivem para ganhar o mundo nos noticiários (o carnaval brasileiro é muito difundido mundo afora e continuamente atrai turistas de diversas localidades). No entanto, o carnaval, de modo geral, é muito mais do que isso, pois representa a síntese da dissolução dos papéis sociais. Há o uso de fantasias que restringem o papel de cada um na festividade; porém, não existem pessoas presas a distinções de classe. O carnaval, na realidade, abre espaço para a pessoa ser quem quiser: imperador, passista, baiana, rei ou rainha.
